<ayat>
إِذَا السَّمَاءُ انشَقَّتْ ‎﴿١﴾‏ وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ ‎﴿٢﴾‏ وَإِذَا الْأَرْضُ مُدَّتْ ‎﴿٣﴾‏ وَأَلْقَتْ مَا فِيهَا وَتَخَلَّتْ ‎﴿٤﴾‏ وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ ‎﴿٥﴾
---

1-5. Қиёмат куни осмон ёрилиб, булутлар парчаланса; у (осмон) Роббининг ёрилиш ҳақидаги буйруғига қулоқ солиб бўйсунса – зотан, унга Роббининг амрига бўйсуниш лойиқ эди; у кунда ер ёйиб, кенгайтириб қўйилса ва тоғлари майда-майда қилиниб, текисланса; ер ўзининг ичидаги жасадларни чиқариб ташласа ва улардан бўшанса; бу билан ер Роббининг буйруғига бўйсунса – зотан, унга Роббининг амрига бўйсуниш лойиқ эди...

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الْإِنسَانُ إِنَّكَ كَادِحٌ إِلَىٰ رَبِّكَ كَدْحًا فَمُلَاقِيهِ ‎﴿٦﴾
---

6. Эй инсон, сен Аллоҳга элтувчи йўл узра меҳнат қилувчи ва яхши-ёмон ишлар қилувчисан. Сўнг Қиёмат куни Аллоҳга йўлиқувчисан. У сени амалларингга кўра Ўз фазли ёки адли билан муносиб тақдирлайди.

</ayat>
<ayat>
فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ بِيَمِينِهِ ‎﴿٧﴾‏ فَسَوْفَ يُحَاسَبُ حِسَابًا يَسِيرًا ‎﴿٨﴾‏ وَيَنقَلِبُ إِلَىٰ أَهْلِهِ مَسْرُورًا ‎﴿٩﴾
---

7-9. Кимга номаи аъмоли ўнг томонидан берилса, – у эса Роббига иймон келтирган мўминдир – у жуда енгил ҳисоб қилинади ва Жаннатдаги аҳли оиласи ҳузурига хурсанд ҳолда қайтади.

</ayat>
<ayat>
وَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ وَرَاءَ ظَهْرِهِ ‎﴿١٠﴾‏ فَسَوْفَ يَدْعُو ثُبُورًا ‎﴿١١﴾‏ وَيَصْلَىٰ سَعِيرًا ‎﴿١٢﴾‏ إِنَّهُ كَانَ فِي أَهْلِهِ مَسْرُورًا ‎﴿١٣﴾‏ إِنَّهُ ظَنَّ أَن لَّن يَحُورَ ‎﴿١٤﴾‏ بَلَىٰ إِنَّ رَبَّهُ كَانَ بِهِ بَصِيرًا ‎﴿١٥﴾
---

10-15. Кимга номаи аъмоли орқа томонидан берилса, – у эса Аллоҳга кофир бўлган кимсадир – у ўзига ҳалокат тилаб қолади ва алангасида куйиб ёнадиган дўзахга киради. У дунёдалик чоғида аҳли оиласи ичида масрур ва мағрур эди. Оқибатлар ҳақида фикр юритмас эди. У “ҳисоб бериш учун Яратувчи ҳузурига ҳеч қачон қайтмайман”, деб ўйлаган эди. Йўқ, Аллоҳ уни албатта аввалги ҳолига қайтаради (ўлиб, чириб, тупроққа айланиб кетганидан кейин яна қайта тирилтиради) ва амалларига кўра жазолайди. Шубҳасиз, Робби уни кўриб турувчи ва яратган кунидан то қайта тирилтирган кунигача унинг барча ҳолатидан хабардор Зотдир.

</ayat>
<ayat>
فَلَا أُقْسِمُ بِالشَّفَقِ ‎﴿١٦﴾‏ وَاللَّيْلِ وَمَا وَسَقَ ‎﴿١٧﴾‏ وَالْقَمَرِ إِذَا اتَّسَقَ ‎﴿١٨﴾‏ لَتَرْكَبُنَّ طَبَقًا عَن طَبَقٍ ‎﴿١٩﴾
---

16-19. Аллоҳ таоло шафаққа – кун ботиш пайтидаги уфқ қизиллигига, тунга ва у ўз бағрига олган ҳайвонлар, ҳашаротлар, қурт-қумурсқалар ва бошқа нарсаларга ҳамда нури тўлишган тўлин ойга қасам ичиб айтмоқда: “Эй одамлар, сизлар нутфадан лахта қонга, ундан бир тишлам гўштга, ундан жон киритилишга, ундан ўлимга, ундан яна қайта тирилишгача бўлган бир неча босқичларни ва ҳар хил ҳолатларни босиб ўтасиз”.

Аллоҳ истаган нарсасига қасам ичади, бандалар эса Аллоҳдан бошқага қасам ичишлари жоиз эмас. Ким шундай қилса, мушрик бўлади.

</ayat>
<ayat>
فَمَا لَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ ‎﴿٢٠﴾‏ وَإِذَا قُرِئَ عَلَيْهِمُ الْقُرْآنُ لَا يَسْجُدُونَ ۩ ‎﴿٢١﴾‏ بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا يُكَذِّبُونَ ‎﴿٢٢﴾‏ وَاللهُ أَعْلَمُ بِمَا يُوعُونَ ‎﴿٢٣﴾‏ فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ ‎﴿٢٤﴾
---

20-24. Оятлар очиқ баён қилингандан кейин ҳам Аллоҳга ва охират кунига иймон келтиришдан уларни нима ман қилади? Уларга нима бўлдики, Қуръон ўқиб берилганда Аллоҳга сажда қилишмайди ва Қуръонда келган нарсаларга бўйсунишмайди?! Шубҳасиз, кофирларнинг хулқ-атвори ёлғон санаш ва ҳаққа қарши чиқишдир, холос. Аллоҳ уларнинг Қуръон келтирган нарсанинг ҳақлигини билатуриб, қалбларида сақлаётган қайсарликларини яхши билади. Эй Пайғамбар, Аллоҳ азза ва жалла улар учун аламли азобни тайёрлаб қўйгани ҳақида хабар беринг.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ ‎﴿٢٥﴾‏
---

25. Аммо Аллоҳ ва Расулига иймон келтириб, Аллоҳ фарз қилган амалларни адо этган зотлар учун охиратда битмас-туганмас ажрлар бор.
</ayat>